<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<section>
    <title>Общий вид главного окна</title>
    <para>
        После запуска Кумира на экране появляется главное окно системы Кумир. Главное окно
        открывается при начале сеанса работы системы Кумир и закрывается в момент окончания сеанса работы.
        Иногда мы будем называть это окно рабочим, поскольку основная работа с
        системой происходит именно в этом окне.
    </para>
    <para>
        При работе с окном доступны стандартные возможности управления окнами: окно
        можно свернуть/развернуть, сжать/растянуть, передвинуть и&nbsp;др. При закрытии окна его
        параметры (например, размеры и положение) запоминаются; при следующем запуске окно
        открывается с теми же параметрами.
    </para>
    <mediaobject>
        <imageobject>
            <imagedata format="PNG" fileref="images/kumir-ide-startpage.png"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
            <imagedata format="PDF" fileref="images/kumir-ide-startpage.pdf"/>
        </imageobject>
        <caption>Стартовая страница "Начало работы"</caption>
    </mediaobject>
    <para>
        Сразу после запуска отображается стартовая страница "Начало работы", на которой отображаются ссылки для быстрого
        доступа к последним файлам, практикумам, книгам справочной системы, а также крупные кнопки, дублирующие некоторые
        пункты меню программы.
    </para>
    <para>
        Для начала работы с системой, необходимо создать или загрузить существующую программу, либо открыть практикум.
    </para>
    <para>
        <emphasis role="bold">Замечание.</emphasis> Стартовая страница может быть заменена учителем или системным
        администратором. В этом описании имеется ввиду стартовая страница в стандартной поставке Кумир.
    </para>
    <para>
        Главное окно системы Кумир имеет стандартный вид. Вверху окна расположены заголовок окна,
        главное меню и панель инструментов; снизу -- строка состояния. Заголовок
        окна содержит полное имя файла, из которого была загружена основная программа. Строка состояния
        используется для вывода сообщений, показа положения курсора, состояния
        системы и&nbsp;т.&nbsp;п.
    </para>
    <mediaobject>
        <imageobject>
            <imagedata format="PNG" fileref="images/kumir-ide-mainwindow.png"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
            <imagedata format="PDF" fileref="images/kumir-ide-mainwindow.pdf"/>
        </imageobject>
        <caption>Главное окно системы Кумир. Штрихпунктирной линией обозначены внутренние границы
            окна, которые можно перемещать с помощью мыши</caption>
    </mediaobject>
    <para>
        Главное окно разбито на две основные области: <emphasis role="italic">рабочую область</emphasis> (вверху) и
        область <emphasis role="italic">ввода-вывода</emphasis> (внизу).
    </para>
    <para>
        В рабочей области располагается программа, с которой в данный момент работает система Кумир. При этом
        рабочая область делится на две части: <emphasis role="italic">область редактирования текста программы</emphasis>
        (слева) и область построчных сообщений -- <emphasis role="italic">поля редактора</emphasis> (справа).
        Эта область аналогична &quot;полям&quot; в ученических тетрадях. В нее при подготовке программы выводятся
        сообщения об ошибках, найденных в каждой строке, а при выполнении -- сведения о значаниях величин,
        которым присваиваются значения в соответствующих строках.
    </para>
    <para>
        Границы между областями можно перемещать с помощью мыши при нажатой ее левой клавиши (на рисунке выше
        перемещаемые границы обозначены штрихпунктирной линией). При этом область ввода-вывода может быть полностью
        скрыта, -- в этом случае она автоматически появляется при выполнении операторов
        <code language="kumir">ввод</code> или <code language="kumir">вывод</code> во время выполения программы.
    </para>
    <para>
        Между главным меню системы и областю редактирования находится <emphasis role="italic">панель переключения
        между открытыми документами</emphasis>, визуально реализованная как панель с вкладками.
    </para>
    <para>
        Все вкладки, за исключением специальной -- <emphasis role="italic">стартовой</emphasis>, имеют кнопку
        закрытия справа от заголовка.
    </para>
    <para>
        Слева от заголовка отображается номер вкладки от 1 до 9 для быстрого доступа с помощью клавиатурного
        сочетания:
        <keycombo><keysym>Ctrl+1..9</keysym></keycombo>, где <code>1..9</code> -- это номер вкладки.
        Доступ к стартовой странице обеспечивается комбинацией клавиш
        <keycombo><keysym>Ctrl+~</keysym></keycombo>.
    </para>
</section>