<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<chapter>
    <title>Дополнительные окна</title>
    <section>
        <title>Общие сведения</title>
        <para>
            Главное окно системы &quot;Кумир&quot; содержит интерфейсные элементы, необходимые для
            подготовки и выполнения программ.
            Дополнительные окна системы предоставляют дополнительную функциональность.
        </para>
        <para>
            Заголовок дополнительных окон отличается от общесистменого, поскольку имеет отличную от системной
            семантику кнопок окна.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata format="PNG" fileref="secondary-window-title.png"/>
                </imageobject>
                <imageobject>
                    <imagedata format="PDF" fileref="secondary-window-title.pdf"/>
                </imageobject>
                <caption>Заголовок дополнительных окон</caption>
            </mediaobject>
        </para>
        <para>
            На заголовке дополнительных окон расположены следующие кнопки (слева направо):
            <orderedlist>
                <listitem><para>
                    <guibutton>Поверх всех окон</guibutton>
                    -- переключает состояние &quot;Поверх всех окон&quot;, что позволяет окну оставаться видимым
                    даже в случае перекрытия другими окнами
                </para></listitem>
                <listitem><para>
                    <guibutton>Свернуть</guibutton>
                    -- скрывает окно, оставляя его в системной панели задач
                </para></listitem>
                <listitem><para>
                    <guibutton>Прикрепить</guibutton>
                    -- делает содержимое окна частью главного окна системы в специально отведенной области.
                    Повторное нажатие на эту кнопку переносит содержимое в отдельное окно
                </para></listitem>
                <listitem><para>
                    <guibutton>Закрыть</guibutton>
                    -- скрывает окно. Для того чтобы вновь его отобразить, необходимо выбрать соответствующий
                    пункт меню главного окна.
                </para></listitem>
            </orderedlist>
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>
            Прикрепление дополнительных окон
        </title>
        <para>Все дополнительные окна, за исключением окон пультов, могут быть прикреплены к главному окну системы.</para>
        <para>Для прикрепления окон в главном окне предусмотрены слудующие области.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata format="PNG" fileref="kumir-docking-places.png"/>
                </imageobject>
                <imageobject>
                    <imagedata format="PDF" fileref="kumir-docking-places.pdf"/>
                </imageobject>
                <caption>Заголовок дополнительных окон</caption>
            </mediaobject>
            <orderedlist>
                <listitem><para>
                    Область справа от редактора программ. Здесь может располагаться окно справочной системы
                </para></listitem>
                <listitem><para>
                    Область слева от области ввода-вывода. Здесь может располагаться окно отображения значений величин
                </para></listitem>
                <listitem><para>
                    Область справа от области ввода-вывода. Здесь могут располагаться окна исполнителей. При закреплении
                    нескольких окон исполнителей, они занимают одну и ту же область, перекрывая друг друга; переключение
                    отображения между прикрепленными исполнителями осуществляется с помощью &quot;вкладок&quot;
                </para></listitem>
                <listitem><para>
                    Область, совпадающая с областью ввода-вывода. Здесь может располагаться окно Практикума.
                    При закреплении окна Практикума, переключение отображения между Практикумом и областью ввода-вывода
                    осуществляется с помощью &quot;вкладок&quot;.
                </para></listitem>
            </orderedlist>
        </para>
    </section>
</chapter>